\SectionLecture{Лекция 1}{Игорь Энгель}
\begin{definition} 
    Дроблением (разбиением, пунктиром) $\tau$ отрезка $\left[a, b\right]$ называется набор точек $a=x_0 < x_1 < \ldots < x_{n-1} < x_n = b$.
\end{definition}
\begin{definition} 
    Мелкотью дробления $\tau$ называется $|\tau| = \max\limits_{k=1, \ldots, n} \{x_{k} - x_{k-1}\} $
\end{definition}
\begin{definition} 
    Оснащённым дроблением называется - пара $\left<\tau, \xi\right>$, где $\tau$ - дробление, $\xi = \{\xi_{k}\in \left[x_{k-1}, x_k\right]\} $
\end{definition}
\begin{definition} 
    Интегральная сумма (сумма римана)

    Пусть есть функция $f : [a, b] \mapsto \mathbb{R}$, и оснащённое дробление $\left<\tau, \xi\right>$

    Тогда сумма Римана этой функции:
    \[ S(f, \tau, \xi) = \sum\limits_{k=1}^{n} f(\xi_k)(x_{k}-x_{k-1}) .\] 
\end{definition}
\begin{theorem}[Теормеа об интегральных суммах] 
    $f\in C\left[a, b\right]$, $\left<\tau, \xi\right>$ - оснащённое дробление $\left[a, b\right]$.

    Тогда 
    \[ |S(f, \tau, \xi) - \int\limits_{a}^{b} f| \le (b-a)\omega_{f}(|\tau|) .\]
    \begin{proof}
        \[ \Delta = S(f, \tau, \xi) - \int\limits_{a}^{b} f  = \sum\limits_{k=1}^{n} f(\xi_{k})(x_{k}-x_{k-1}) - \sum\limits_{k=1}^{n} \left( \int\limits_{x_{k-1}}^{x_k} f  \right) .\]
        \[ \Delta = \sum\limits_{k=1}^{n} \left( f(\xi_{k})(x_{k}-x_{k-1} \right) - \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}}    .\]
        \[ \Delta = \sum\limits_{k=1}^{n} \left( \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}} f(\xi_k) - \int\limits_{x_{k-1}}^{x_k} f    \right) = \sum\limits_{k=1}^{n} \int\limits_{x_{k-1}}^{x_k} \left( f(\xi_{k}) - f(t) dt \right)     .\]
        \[ |\Delta| \le  \sum\limits_{k=1}^{n} \left( \int\limits_{x_{k-1}}^{x_k} |f(\xi_k) - f(t)|dt   \right)  .\]
        \[ |\Delta| \le \sum\limits_{k=1}^{n} \left( \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}} \omega_{f}(|\tau|)   \right)  = \sum\limits_{k=1}^{n} \omega_{f}(|\tau|)(x_{k}-x_{k-1}) = \omega_{f}(|\tau|)(b-a).\] 
    \end{proof}
\end{theorem}
\begin{consequence} 
    \[ \forall{\eps > 0}\quad \exists{\delta > 0}\quad \forall{\left<\tau, \xi\right>}\quad |\tau| < \delta \implies \left|S\left( f, \tau, \xi \right) - \int\limits_{a}^{b} f\right| < \eps   .\] 
    \begin{proof}
        \[ f\in C\left[a, b\right] \implies \lim\limits_{\alpha \to  0} \omega_{f}(\alpha) = 0 .\]
        По $\eps > 0$ можем выбрать $\delta > 0$, такое, что $0 < |\tau| < \delta \implies \omega_{f}(|\tau|) < \frac{\eps}{b-a}$.
        Тогда
        \[ \left|S(f, \tau, \xi) - \int\limits_{a}^{b} f\right| < (b-a) \frac{\eps}{(b-a)} = \eps  .\qedhere\] 
    \end{proof}
\end{consequence}
\begin{consequence} 
    Пусть $\left<\tau_n, \xi_n\right>$ - последовательность дроблений, такая, что $\lim |\tau_n| = 0$, тогда
    \[ \lim S\left( f, \tau_n, \xi_n \right) = \int\limits_{a}^{b} f   .\] 
    \begin{proof}
        Фиксируем $\eps > 0$, выбираем $\delta$ по предыдущему следствию, так-как $|\tau_n| \to 0$, то $\exists{N > 0}\quad \forall{n > N}\quad |\tau_n| < \delta$, тогда $|S(f, \tau, \xi) - \int\limits_{a}^{b} f| < \eps $. 
    \end{proof}
\end{consequence}
\begin{example} 
    \[ S_{n}(p) = 1^{p}+2^{p}+\ldots+n^{p} .\]

    Хотим что-то узнать про эту сумму ($p > 0$).
    
    Можем легко оценить сверху: $S_{n}(p) < n n^{p} = n^{p+1}$

    Оценим снизу через середину:
    \[ \frac{n}{2} \cdot \left( \frac{n}{2} \right)^{p} = \left( \frac{n}{2} \right)^{p+1} < S_{n}(p)   .\]

    Попробуем посчитать предел:
    %\[ \lim\limits_{n \to \infty} \frac{S_{n}(p)}{n^{p+1}} = \lim\limits_{n \to \infty} \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{k^{p}}{n^{p}} \cdot \frac{1}{n} .\]

    Представим как интегральную сумму: возьмём отрезок $\left[0, 1\right]$, $x_{k} = x_{k-1} + \frac{1}{n}$. $\xi_k = x_{k}$, $f(t) = t^{p}$

    Тогда
    \[ \lim\limits_{n \to \infty} \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{k^{p}}{n^{p}} \cdot \frac{1}{n} = \lim\limits_{n \to \infty} \sum\limits_{k=1}^{n} f(\xi_{k})(x_{k}-x_{k-1}) = \int\limits_{0}^{1} f(t)dt = \left. \frac{t ^{p+1}}{p+1}\right|_{0}^{1} = \frac{1}{p+1}  .\] 
    
    Тогда $S_{n}(p) \sim_{n\to +\infty} \frac{n^{p+1}}{p+1}$. 
\end{example}
\begin{lemma} 
    Пусть есть $f\in C^2\left[\alpha, \beta\right]$, тогда
    \[ \Delta = \int\limits_{\alpha}^{\beta} f(t)dt - \frac{f(\alpha) + f(\beta)}{2}(\beta - \alpha) = -\frac{1}{2}\int\limits_{\alpha}^{\beta} f''(t)(t-\alpha)(\beta-t)dt    .\] 
\begin{proof}
    Пусть $\gamma = \frac{\alpha + \beta}{2}$.
    \TODO
    %\[ \int\limits_{\alpha}^{\beta} = \int\limits_{\alpha}^{\beta} f(t)(t-\gamma)'dt = \left. f(t)(t-\gamma)\right_{t=\alpha}^{t=\beta} - \int\limits_{\alpha}^{\beta} f'(t)(t-\gamma)dt = f(\beta)(b-\gamma)-f(\alpha)(\alpha-\gamma)  - \int\limits_{\alpha}^{\beta} f(t)(t-\gamma)dt = \frac{f(\alpha)+f(\beta)}{2}(\beta-\alpha) - \int\limits_{\alpha}^{\beta} f(t)(t-\gamma)         .\]
    \[ \Delta = \int\limits_{\alpha}^{\beta} f(t)(t-\gamma) = -\frac{1}{2}\int\limits_{\alpha}^{\beta} f(t)((t-\alpha)(\beta-t))' = -\frac{1}{2} \left(\left. f(t)(t-\alpha)(\beta-t)\right|_{\alpha}^{\beta} + \int\limits_{\alpha}^{\beta} f''(t)(t-\alpha)(t-\beta)\right) = -\frac{1}{2} \int\limits_{\alpha}^{\beta} f''(t)(t-\alpha)(t-\beta)        .\] 
\end{proof}
\end{lemma}
\begin{theorem}[оценка погрешностей в формуле трапеции] 
    $f\in C^2\left[a, b\right]$, $\tau$ - дробление. Тогда 
    \[ \left|\Delta := \int\limits_{a}^{b} f - \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{f(x_{k-1}) + f(x_{k})}{2}(x_{k}-x_{k-1})\right|   \le \frac{|\tau|^{2}}{8} \int\limits_{a}^{b} |f''| .\] 
    \begin{proof}
        \[ \Delta = \sum\limits_{k=1}^{n} \left( \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}} f - \frac{f(x_{k-1}) + f(x_{k})}{2}(x_{k}-x_{k-1})    \right) = - \frac{1}{2}\sum\limits_{k=1}^{n} \left( \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}} f''(t)(t-x_{k-1})(x_{k}-t)dt   \right)   .\]
        \[ |\Delta| \le \frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^{n} \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}} |f''(t)| |t-x_{k-1}| |x_{k} - t| \le \frac{1}{2} \sum\limits_{k=1}^{n} \int\limits_{x_{k-1}}^{x_{k}} |f''| \left(\frac{|\tau|}{2}\right)^{2} = \frac{|\tau|^2}{8} \int\limits_{a}^{b} |f''(t)|dt     .\] 
    \end{proof}
\end{theorem}
\begin{remark} 
    Если в  $\tau$ $x_{k} = (b-a) \frac{k}{n}$, $|\tau| = \frac{b-a}{n}$.

    \[ \sum\limits_{k=1}^{n} f(x_{k})(x_{k}-x_{k-1}) = \frac{b-a}{n} \sum\limits_{k=1}^{n} f(x_{k}) .\]

    \[ \sum\limits_{k=1}^{n} \frac{f(x_{k-1})+f(x_{k})}{2}(x_{k}-x_{k-1}) = \frac{b-a}{n}\left( \frac{f(x_0) + f(x_{n})}{2} + \sum\limits_{k=1}^{n} f(x_{n}) \right)  .\] 
\end{remark}
\begin{theorem}[Формула Эйлера-Маклорена для второй производной] 
    $f\in C^2\left[m , n\right]$, $m,n\in \mathbb{Z}$.

    \[ \sum\limits_{k=m}^{n} f(k) = \int\limits_{m}^{n} f(t)dt + \frac{f(m) + f(n)}{2} + \frac{1}{2}\int\limits_{m}^{n} f''(t)\{t\}(1-\{t\})  dt   .\]
    \begin{proof}
        \[ f(k) = \int\limits_{k}^{k+1} f(t)dt + \frac{f(k)-f(k+1)}{2} + \frac{1}{2}\int\limits_{k}^{k+1} f''(t)\{t\}dt    .\]
        \[ \sum\limits_{k=m}^{n-1} f(k) = \int\limits_{m}^{n} f(t)dt + \frac{f(m)-f(n)}{2} + \frac{1}{2}\int\limits_{m}^{n} f''(t)\{t\}(1-\{t\})dt    .\]
        Если прибавить $f(n)$, то получим нужную формулу.

        Теперь докажем первую формулу. Можем считать что $k=0$, так-как можно заменить функцию.

        \[ f(0) = \int\limits_{0}^{1} f(t)dt + \frac{f(0) - f(1)}{2} + \frac{1}{2}\int\limits_{0}^{1} f''(t)t(1-t)  \iff  \int\limits_{0}^{1} f(t)dt - \frac{f(0)-f(1)}{2}  = -\frac{1}{2} \int\limits_{0}^{1} f''(t)t(1-t)  .\]
    А последнее выражение верно по лемме.
    \end{proof}
\end{theorem}
